<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>SAIJ: Jurisprudencia CSJN</title>
    <link>http://www.saij.gob.ar/</link>
    <description>Tribunal: CORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACION; Tipo de Documento: Jurisprudencia</description>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>python-feedgen</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 25 Oct 2023 01:09:10 +0000</lastBuildDate>
    <item>
      <title>[[p]]DERECHO A SER JUZGADO EN UN PLAZO RAZONABLE[[/p]]</title>
      <link>http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-recurso-hecho-deducido-sebastian-miguel-pantano-causa-marascalchi-muniz-marcos-leandro-otros-legajo-casacion-fa23000048-2023-07-04/123456789-840-0003-2ots-eupmocsollaf</link>
      <description>[[p]]Resulta configurada la afectación al derecho a ser juzgado en un plazo razonable, pues si bien la imposibilidad material alegada de fijar audiencia de debate por el gran cúmulo de causas impediría afirmar que se verificó una falta de diligencia especialmente relevante por parte de la autoridad judicial encargada de la conducción del proceso, lo cierto es que la duración de la causa no puede ser atribuida al imputado ni a la complejidad del caso. -Del dictamen de la Procuración General al que la Corte remite-[[/p]]</description>
      <guid isPermaLink="false">http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-recurso-hecho-deducido-sebastian-miguel-pantano-causa-marascalchi-muniz-marcos-leandro-otros-legajo-casacion-fa23000048-2023-07-04/123456789-840-0003-2ots-eupmocsollaf</guid>
    </item>
    <item>
      <title>[[p]]OBRAS SOCIALES-COBERTURA MEDICA-ALCANCE DE LA COBERTURA-GASTOS MEDICOS-DERECHO A LA SALUD-MENORES-EXCESOS U OMISIONES EN EL PRONUNCIAMIENTO-SENTENCIA ARBITRARIA[[/p]]</title>
      <link>http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-recurso-hecho-deducido-actora-causa-osfatlyf-obra-social-federacion-argentina-trabajadores-luz-fuerza-amparo-ley-16986-fa23000047-2023-07-04/123456789-740-0003-2ots-eupmocsollaf</link>
      <description>[[p]]Es arbitraria la sentencia que consideró que la cobertura por parte de la obra social demandada debía limitarse a los valores establecidos por el Ministerio de Salud, pues la cámara -a través de una para mejor proveer- consideró central determinar el impacto que produciría en la economía familiar el tener que afrontar los gastos médicos de la menor, y juzgó necesario comprobar si -a la luz de dichas constancias- el derecho a la salud de la niña estaba en peligro pero finalmente, no tuvo en cuenta dicha incidencia en modo alguno, desentendiéndose del resultado de esa medida ordenada.[[/p]]</description>
      <guid isPermaLink="false">http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-recurso-hecho-deducido-actora-causa-osfatlyf-obra-social-federacion-argentina-trabajadores-luz-fuerza-amparo-ley-16986-fa23000047-2023-07-04/123456789-740-0003-2ots-eupmocsollaf</guid>
    </item>
    <item>
      <title>[[p]]PRIVATIZACIONES-JUBILADOS-CONTRATO DE TRABAJO-CONVENIO COLECTIVO-REDUCCION DE TARIFAS-RESPONSABILIDAD SOLIDARIA-TRANSFERENCIA DEL ESTABLECIMIENTO[[/p]]</title>
      <link>http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-recurso-hecho-deducido-compania-transporte-energia-electrica-alta-tension-transener-sa-causa-oviedo-adolfo-catalino-agua-energia-electrica-sociedad-estado-otros-otros-procesos-laborales-fa23000046-2023-07-04/123456789-640-0003-2ots-eupmocsollaf</link>
      <description>[[p]]Los actores, en su calidad de jubilados y/o pensionados de Agua y Energía Eléctrica S.E., tienen derecho a percibir el rubro "rebaja de tarifa" de luz y de gas previsto en el convenio colectivo de trabajo, pues la empresa demandada -continuadora de la empresa estatal privatizada- no puede deslindarse de la regla de solidaridad prevista en la ley de contrato de trabajo para las obligaciones de índole laboral que ampara a los trabajadores afectados por el proceso de privatización de empresas, aun cuando la relación laboral y la causa del crédito que se reclama sean anteriores a la privatización y los reclamantes no hayan sido transferidos, en tanto debe considerarse que hubo una transferencia de un establecimiento en los términos de los [[r uuid:CT001]]artículos 225[[/r uuid:CT001]] y concordantes de la Ley de Contrato de Trabajo citada.[[/p]]</description>
      <guid isPermaLink="false">http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-recurso-hecho-deducido-compania-transporte-energia-electrica-alta-tension-transener-sa-causa-oviedo-adolfo-catalino-agua-energia-electrica-sociedad-estado-otros-otros-procesos-laborales-fa23000046-2023-07-04/123456789-640-0003-2ots-eupmocsollaf</guid>
    </item>
    <item>
      <title>[[p]]COMPETENCIA DE LA CORTE SUPREMA-COMPETENCIA ORIGINARIA-CIUDAD AUTONOMA DE BUENOS AIRES-CANDIDATO ELECTORAL-JEFATURA DE GOBIERNO DE LA CIUDAD DE BUENOS AIRES-CUESTION NO FEDERAL-DERECHO LOCAL[[/p]]</title>
      <link>http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-biasi-vanina-natalia-gobierno-ciudad-buenos-aires-accion-declarativa-certeza-fa23000050-2023-07-11/123456789-050-0003-2ots-eupmocsollaf</link>
      <description>[[p]]Es ajena a la competencia originaria la acción declarativa de certeza iniciada contra la Ciudad Autónoma de Buenos Aires a fin que se declare que un precandidato a jefe de gobierno local no reúne los requisitos establecidos por el [[r uuid:CT001]]artículo 97[[/r uuid:CT001]] de la Constitución de la Ciudad Autónoma de Buenos Aires por no ser nativo de esa ciudad ni cumplir con los años de residencia habitual y permanente anteriores a la fecha de elección, toda vez que no se configura una cuestión federal predominante, ya que el pleito exige en forma ineludible interpretar cláusulas constitucionales de la ciudad mencionada vinculadas con las condiciones requeridas para ser electo como titular del Poder Ejecutivo local, asunto que concierne a su procedimiento jurídico político de organización, es decir, a un conjunto de actos que deben nacer, desarrollarse y tener cumplimiento dentro del ámbito estrictamente local.[[/p]]</description>
      <guid isPermaLink="false">http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-biasi-vanina-natalia-gobierno-ciudad-buenos-aires-accion-declarativa-certeza-fa23000050-2023-07-11/123456789-050-0003-2ots-eupmocsollaf</guid>
    </item>
    <item>
      <title>[[p]]COMPETENCIA DE LA CORTE SUPREMA-COMPETENCIA ORIGINARIA-PROVINCIAS-DEUDA EXTERNA-MERCADO CAMBIARIO-BANCO CENTRAL DE LA REPUBLICA ARGENTINA-PRORROGA DE LA COMPETENCIA[[/p]]</title>
      <link>http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-cordoba-provincia-banco-central-republica-argentina-amparo-ley-16986-fa23000049-2023-07-11/123456789-940-0003-2ots-eupmocsollaf</link>
      <description>[[p]]Es ajena a la competencia originaria la acción de amparo promovida por una provincia contra el Banco Central de la República Argentina a fin de que se deje sin efecto toda norma o disposición que le impida acceder al mercado de cambios, a los efectos de adquirir las divisas necesarias para cancelar su deuda externa, pues el hecho de que la provincia haya promovido la acción ante la justicia federal, debe ser considerado como una clara renuncia a la prerrogativa que le confiere el [[r uuid:CT001]]art. 117[[/r uuid:CT001]] de la Constitución Nacional, y una prórroga a favor de la justicia referida, más aún cuando no se advierten razones institucionales o federales que obliguen a aplicar un principio de interpretación restrictiva como el que surge del art. 117 citado y Estado provincial reveló de manera expresa su voluntad de acudir a la competencia apelada de la Corte, en los términos del [[r uuid:CT002]]art. 14 de la ley 48[[/r uuid:CT002]], en la eventualidad de un fallo adverso a sus intereses.[[/p]]</description>
      <guid isPermaLink="false">http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-cordoba-provincia-banco-central-republica-argentina-amparo-ley-16986-fa23000049-2023-07-11/123456789-940-0003-2ots-eupmocsollaf</guid>
    </item>
    <item>
      <title>[[p]]SENTENCIA ARBITRARIA-FUNDAMENTACION DE SENTENCIAS-INCONGRUENCIA-DAÑOS Y PERJUICIOS-VALOR VIDA-REDUCCION DE LA INDEMNIZACION[[/p]]</title>
      <link>http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-recurso-hecho-deducido-actora-causa-dominguez-dorvalina-otros-ugofe-sa-otros-danos-perjuicios-fa23000051-2023-08-03/123456789-150-0003-2ots-eupmocsollaf</link>
      <description>[[p]]Es arbitraria la sentencia toda vez que existe una incongruencia entre la parte dispositiva que confirma la decisión de primera instancia que había condenado a las demandadas a pagar una suma de dinero en concepto de valor vida luego de ponderar el monto percibido en sede laboral, con los fundamentos de la decisión, según los cuales debía efectuarse la deducción de los montos cobrados en el marco del expediente laboral, en tanto ese grave defecto de fundamentación provoca un agravio tangible a la actora ya que en los hechos implica una reducción sustancial del monto indemnizatorio.[[/p]]</description>
      <guid isPermaLink="false">http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-recurso-hecho-deducido-actora-causa-dominguez-dorvalina-otros-ugofe-sa-otros-danos-perjuicios-fa23000051-2023-08-03/123456789-150-0003-2ots-eupmocsollaf</guid>
    </item>
    <item>
      <title>[[p]]TASAS-TASA MUNICIPAL-CONSTITUCIONALIDAD-FACULTADES CONCURRENTES-CONTROL DE ALIMENTOS-CONTROL SANITARIO[[/p]]</title>
      <link>http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-granja-tres-arroyos-sacafei-municipalidad-rio-cuarto-accion-meramente-declarativa-derecho-fa23000052-2023-08-03/123456789-250-0003-2ots-eupmocsollaf</link>
      <description>[[p]]Los artículos 175 y 270 a 275 del Código Tributario del Municipio de Río Cuarto que regulan la contribución que incide sobre los servicios de protección sanitaria no entran en conflicto de competencias con el [[r uuid:CT001]]artículo 75, inciso 13 de la Constitución Nacional[[/r uuid:CT001]], toda vez que en el plano legislativo nacional y provincial se ha estructurado un sistema de atribuciones concurrentes; así las normas nacionales que regulan el control de alimentos se han encargado de dirimir el ámbito de fiscalización que corresponde a los diversos estamentos del estado federal, permitiendo la actuación coordinada de sus tres sujetos necesarios: los municipios, las provincias y la Nación (Voto de los jueces Rosatti y Maqueda). -El juez Lorenzetti, en disidencia, consideró inadmisible el recurso extraordinario ([[r uuid:CT002]]art. 280 CPCCN[[/r uuid:CT002]])-[[/p]]</description>
      <guid isPermaLink="false">http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-granja-tres-arroyos-sacafei-municipalidad-rio-cuarto-accion-meramente-declarativa-derecho-fa23000052-2023-08-03/123456789-250-0003-2ots-eupmocsollaf</guid>
    </item>
    <item>
      <title>[[p]]RECURSO EXTRAORDINARIO-RECHAZO DEL RECURSO-EXCEPCION DE INCOMPETENCIA-COMPETENCIA POR EL TERRITORIO-SENTENCIA NO DEFINITIVA-DENEGATORIA DEL FUERO FEDERAL-PRIVACION DE JUSTICIA[[/p]]</title>
      <link>http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-recurso-hecho-deducido-actor-causa-torales-martin-cooperativa-provision-obras-servicios-publicos-clorinda-limitada-otro-accidente-ley-especial-fa23000053-2023-08-08/123456789-350-0003-2ots-eupmocsollaf</link>
      <description>[[p]]Corresponde rechazar el recurso extraordinario interpuesto contra la sentencia que admitió la excepción de incompetencia en razón del territorio, pues no se dirige contra una sentencia definitiva o equiparable, no deniega el fuero federal ya que la resolución declina la competencia ordinaria de un juez de la Capital Federal en favor de un magistrado provincial y tampoco coloca al recurrente en una situación de privación de justicia que afecte en forma directa e inmediata la defensa en juicio, quedando sometido a la jurisdicción de un tribunal determinado donde puede seguir defendiendo sus derechos. -Del dictamen de la Procuración General al que la Corte remite-[[/p]]</description>
      <guid isPermaLink="false">http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-recurso-hecho-deducido-actor-causa-torales-martin-cooperativa-provision-obras-servicios-publicos-clorinda-limitada-otro-accidente-ley-especial-fa23000053-2023-08-08/123456789-350-0003-2ots-eupmocsollaf</guid>
    </item>
    <item>
      <title>[[p]]COMPETENCIA DE LA CORTE SUPREMA-COMPETENCIA ORIGINARIA-AMPARO AMBIENTAL-PESCA-DAÑO AMBIENTAL-ESTADO NACIONAL-COMPETENCIA FEDERAL[[/p]]</title>
      <link>http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-ferrara-pablo-otro-estado-nacional-amparo-ambiental-fa23000054-2023-08-08/123456789-450-0003-2ots-eupmocsollaf</link>
      <description>[[p]]Es ajena a la competencia originaria la acción de amparo colectivo ambiental promovida contra el Estado Nacional, a fin de que se lleven a cabo acciones para lograr el cese del daño ambiental que viene produciendo la sistemática pesca ilegal llevada a cabo por embarcaciones y flotas extranjeras en la Zona Económica Exclusiva Argentina y el área adyacente, pues según se desprende de los términos del escrito de inicio -a cuya exposición de los hechos se debe atender de modo principal para determinar la competencia- la parte actora demanda al Estado Nacional, que solo es aforado al fuero federal, por lo que no se configura ninguno de los supuestos que surtan la competencia originaria prevista en los [[r uuid:CT001]]arts. 116[[/r uuid:CT001]] y [[r uuid:CT002]]117[[/r uuid:CT002]] de la Constitución Nacional (reglamentados por el art. 24, inc. 1°, del decreto-ley 1285/58).[[/p]]</description>
      <guid isPermaLink="false">http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-ferrara-pablo-otro-estado-nacional-amparo-ambiental-fa23000054-2023-08-08/123456789-450-0003-2ots-eupmocsollaf</guid>
    </item>
    <item>
      <title>[[p]]CUESTIONES DE COMPETENCIA-COMPETENCIA ORDINARIA-ROBO-TENENCIA ILEGITIMA DE DOCUMENTO NACIONAL DE IDENTIDAD-SUBSIDIARIEDAD EXPRESA-PENA MAS GRAVE[[/p]]</title>
      <link>http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-romani-tappulima-saul-roosevelt-incidente-incompetencia-fa23000056-2023-08-17/123456789-650-0003-2ots-eupmocsollaf</link>
      <description>[[p]]Es competente la justicia ordinaria para entender en la causa que se investiga la tenencia ilegítima de un documento nacional de identidad, en tanto las figuras de robo o eventualmente encubrimiento desplazan al tipo penal del [[r uuid:CT001]]artículo 33, inciso c), del decreto-ley 17.671/68[[/r uuid:CT001]], por la regla de subsidiariedad expresa, en razón de su pena mayor. -Del dictamen de la Procuración General al que la Corte remite-[[/p]]</description>
      <guid isPermaLink="false">http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-romani-tappulima-saul-roosevelt-incidente-incompetencia-fa23000056-2023-08-17/123456789-650-0003-2ots-eupmocsollaf</guid>
    </item>
    <item>
      <title>[[p]]EMPLEO PUBLICO-AFIP-CAMBIO DE TAREAS-IUS VARIANDI[[/p]]</title>
      <link>http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-alaguibe-ana-maria-afip-contencioso-fa23000057-2023-08-17/123456789-750-0003-2ots-eupmocsollaf</link>
      <description>[[p]]Cabe confirmar la disposición de la AFIP mediante la cual se dio por finalizadas las funciones que ejercía la actora como jefe de sección cobranzas judicial y se le asignaron nuevas tareas en la función de asesor, pues no puede verse en el accionar de la demandada un ejercicio abusivo del ius variandi ya que la normativa convencional contempla la posibilidad de relevar del cargo a los agentes que revistieran como Jefe de Unidades de Estructura y ubicarlos dentro de la misma categoría de revista en la Función de Asesor (ex art. 56, actual art. 34 punto 3.2 del Convenio Colectivo laudo 15/91).[[/p]]</description>
      <guid isPermaLink="false">http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-alaguibe-ana-maria-afip-contencioso-fa23000057-2023-08-17/123456789-750-0003-2ots-eupmocsollaf</guid>
    </item>
    <item>
      <title>[[p]]RECURSO DE QUEJA (PROCESAL)-DEPOSITO PREVIO-OBRAS SOCIALES-MEDICINA PREPAGA[[/p]]</title>
      <link>http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-pereyra-adriana-priscila-organizacion-servicios-directos-empresarios-osde-amparo-contra-actos-particulares-fa23000059-2023-08-17/123456789-950-0003-2ots-eupmocsollaf</link>
      <description>[[p]]OSDE debe abonar el depósito previo previsto en el [[r uuid:CT001]]art. 286 del Código Procesal Civil y Comercial de la Nación[[/r uuid:CT001]] cuando esté en juicio como entidad de medicina prepaga, pues solo en las controversias en las que se debatan los derechos y obligaciones de ésta en su carácter de obra social, agente natural del seguro de salud ([[r uuid:CT002]]art. 1°, inciso e, de la ley 23.660[[/r uuid:CT002]] y [[r uuid:CT003]]art. 15 de la ley 23.661[[/r uuid:CT003]]), se encontrará exenta del pago de la tasa de justicia y, consecuentemente, de la obligación de integrar el depósito mencionado.[[/p]]</description>
      <guid isPermaLink="false">http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-pereyra-adriana-priscila-organizacion-servicios-directos-empresarios-osde-amparo-contra-actos-particulares-fa23000059-2023-08-17/123456789-950-0003-2ots-eupmocsollaf</guid>
    </item>
    <item>
      <title>[[p]]SENTENCIA ARBITRARIA-NULIDAD DE SENTENCIA-SENTENCIA CONDENATORIA-ABUSO SEXUAL DE MENORES-DERIVACION NO RAZONADA DEL DERECHO VIGENTE-APARTAMIENTO DE LAS CONSTANCIAS DE LA CAUSA-EXCESIVO RIGOR FORMAL-DEFENSA EN JUICIO-DEBIDO PROCESO-INTERES SUPERIOR DEL NIÑO[[/p]]</title>
      <link>http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-recurso-hecho-deducido-querella-causa-abuso-sexual-agravado-convivencia-parentesco-causa-nro-19837-14-fa23000061-2023-08-29/123456789-160-0003-2ots-eupmocsollaf</link>
      <description>[[p]]Es arbitraria la sentencia que declaró la nulidad de la condena por abuso sexual en perjuicio de un menor con sustento en que se incumplió el procedimiento de deliberación y decisión previsto en el Código Procesal de Tucumán, pues la decisión impugnada no es derivación razonada del derecho vigente con aplicación a las constancias efectivamente comprobadas en la causa y revela la existencia de un excesivo rigor formal, con menoscabo de las garantías de la defensa en juicio y debido proceso y de derechos constitucionales y legales del menor víctima del delito investigado. -Del dictamen de la Procuración General al que la Corte remite-[[/p]]</description>
      <guid isPermaLink="false">http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-recurso-hecho-deducido-querella-causa-abuso-sexual-agravado-convivencia-parentesco-causa-nro-19837-14-fa23000061-2023-08-29/123456789-160-0003-2ots-eupmocsollaf</guid>
    </item>
    <item>
      <title>[[p]]DEFRAUDACION-PRESTAMO BANCARIO-COMPETENCIA LOCAL[[/p]]</title>
      <link>http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires--incidente-incompetencia-denunciante-varela-ruben-dario-fa23000060-2023-08-29/123456789-060-0003-2ots-eupmocsollaf</link>
      <description>[[p]]Es competente la justicia local para entender en la causa donde se investiga la tramitación de préstamos a nombre de una persona que desconoce haberlos solicitado, pues por no verificarse en el caso la falsificación de un documento destinado a acreditar la identidad de las personas ([[r uuid:CT001]]conf. artículo 292 del Código Penal[[/r uuid:CT001]]), los hechos se adecuarían, en principio, a la figura de defraudación que desplaza al tipo penal del [[r uuid:CT002]]artículo 33, inciso d), del decreto ley 17.671/68[[/r uuid:CT002]] por la regla de subsidiariedad expresa, en razón de su pena mayor, por lo cual no corresponde la intervención del fuero federal. -Del dictamen de la Procuración General al que la Corte remite-[[/p]]</description>
      <guid isPermaLink="false">http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires--incidente-incompetencia-denunciante-varela-ruben-dario-fa23000060-2023-08-29/123456789-060-0003-2ots-eupmocsollaf</guid>
    </item>
    <item>
      <title>[[p]]MINISTERIO PUBLICO FISCAL-LEGITIMACION PROCESAL-SENTENCIA-CALIDAD DE PARTE-ACCION DE INCONSTITUCIONALIDAD-FACULTADES DEL FISCAL[[/p]]</title>
      <link>http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-universidad-nacional-matanza-otros-en-cultura-educacion-amparo-ley-16986-fa23000064-2023-09-06/123456789-460-0003-2ots-eupmocsollaf</link>
      <description>[[p]]El Ministerio Público Fiscal de la Nación no se encuentra legitimado para cuestionar una sentencia que puso fin al pleito y que fue consentida por la actora y la demandada, dictada en un proceso no penal en el que no asumió el rol de parte, pues del texto del [[r uuid:CT001]]artículo 120 de la Constitución Nacional[[/r uuid:CT001]] no surge que se haya consagrado una suerte de excepción a los recaudos fijados en el artículo 116 de la Constitución para la actuación de los tribunales federales y tampoco permite sostener que el citado Ministerio Público adquiere el rol de parte en todas las causas en las que se debate la constitucionalidad de una norma (Voto del juez Rosenkrantz).[[/p]]</description>
      <guid isPermaLink="false">http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-universidad-nacional-matanza-otros-en-cultura-educacion-amparo-ley-16986-fa23000064-2023-09-06/123456789-460-0003-2ots-eupmocsollaf</guid>
    </item>
    <item>
      <title>[[p]]CUESTIONES DE COMPETENCIA-MENORES-PRINCIPIO DE INMEDIATEZ[[/p]]</title>
      <link>http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-rd-ea-medidas-precautorias-fa23000063-2023-09-06/123456789-360-0003-2ots-eupmocsollaf</link>
      <description>[[p]]Dado que las explicaciones que las partes ofrecen resultan discordantes respecto del centro de vida de la niña y que los jueces en conflicto de competencia se hallarían en situación legal análoga para asumir la función de resguardo de la menor, la elección sobre quién debe entender en la causa debe hacerse sopesando cuál de ellos estará en las mejores condiciones para alcanzar el amparo integral de los derechos fundamentales de la niña y en esa tarea no puede soslayarse que sus progenitores no tienen un proyecto de vida familiar en común, que desde su nacimiento vive con su madre y que hace un año reside establemente en Tucumán, ámbito en el cual la proximidad de la que gozan los jueces locales constituye un arbitrio ciertamente relevante en el plano de la efectividad de la labor tutelar. -Del dictamen de la Procuración General al que la Corte remite-[[/p]]</description>
      <guid isPermaLink="false">http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-rd-ea-medidas-precautorias-fa23000063-2023-09-06/123456789-360-0003-2ots-eupmocsollaf</guid>
    </item>
    <item>
      <title>[[p]]SENTENCIA CONDENATORIA-PRISION PERPETUA-HOMICIDIO AGRAVADO-FUNDAMENTACION DE SENTENCIAS-FALTA DE FUNDAMENTACION[[/p]]</title>
      <link>http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-recurso-hecho-deducido-defensa-causa-gomez-yamila-lujan-homicidio-agravado-vinculo-fa23000062-2023-09-06/123456789-260-0003-2ots-eupmocsollaf</link>
      <description>[[p]]Es arbitraria la sentencia que confirmó la pena de prisión perpetua impuesta a la imputada por el delito de homicidio agravado, pues la mera enunciación de los agravios que había introducido el fiscal no satisface el requisito de fundamentación, lo que adquiere mayor gravedad dado que el sentido de la decisión importaba que recobrara validez la pena de prisión perpetua aplicada. -Del dictamen de la Procuración General al que la Corte remite-. -El juez Lorenzetti, en disidencia, consideró inadmisible el recurso extraordinario-[[/p]]</description>
      <guid isPermaLink="false">http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-recurso-hecho-deducido-defensa-causa-gomez-yamila-lujan-homicidio-agravado-vinculo-fa23000062-2023-09-06/123456789-260-0003-2ots-eupmocsollaf</guid>
    </item>
    <item>
      <title>[[p]]CUESTIONES DE COMPETENCIA-RADICACION DEL EXPEDIENTE[[/p]]</title>
      <link>http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-promedon-sa-gcba-agip-dgr-proceso-conocimiento-fa23000065-2023-09-12/123456789-560-0003-2ots-eupmocsollaf</link>
      <description>[[p]]En materia de competencia el límite para la transferencia de expedientes está dado por el principio de radicación, el cual se consolida con el dictado de "actos típicamente jurisdiccionales", que son aquellos que importan la decisión de un conflicto mediante la adecuación de las normas aplicables, por lo cual las causas en las que ha recaído un acto jurisdiccional de ese tipo -ya sea que se encuentre firme o no, o que dé por terminado el proceso por alguna de las formas de extinción previstas en la ley-, deben continuar su trámite por ante el juez que lo dictó. -Del dictamen de la Procuración General al que la Corte remite-[[/p]]</description>
      <guid isPermaLink="false">http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-promedon-sa-gcba-agip-dgr-proceso-conocimiento-fa23000065-2023-09-12/123456789-560-0003-2ots-eupmocsollaf</guid>
    </item>
    <item>
      <title>[[p]]RECURSO EXTRAORDINARIO-PROCEDENCIA DEL RECURSO-MEDIDAS CAUTELARES CONTRA EL ESTADO-GRAVEDAD INSTITUCIONAL-TRANSPORTE PUBLICO DE PASAJEROS[[/p]]</title>
      <link>http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-recurso-hecho-deducido-estado-nacional-causa-empresa-san-jose-sa-otros-en-transporte-nacion-cnrt-otro-proceso-conocimiento-fa23000066-2023-09-19/123456789-660-0003-2ots-eupmocsollaf</link>
      <description>[[p]]Se configura el requisito de gravedad institucional que torna procedente el recurso extraordinario interpuesto contra la sentencia que ordenó cautelarmente al Estado Nacional abstenerse de dictar cualquier tipo de norma que implicase afectar, lesionar y/o restringir la continua y regular prestación del servicio público de transporte de pasajeros de larga distancia, puesto que lo resuelto excede el interés individual de las partes y atañe a la comunidad en razón de su aptitud para incidir en el ejercicio de las potestades propias de control en la prestación del servicio público de transporte de pasajeros. -Del dictamen de la Procuración General al que la Corte remite-[[/p]]</description>
      <guid isPermaLink="false">http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-recurso-hecho-deducido-estado-nacional-causa-empresa-san-jose-sa-otros-en-transporte-nacion-cnrt-otro-proceso-conocimiento-fa23000066-2023-09-19/123456789-660-0003-2ots-eupmocsollaf</guid>
    </item>
    <item>
      <title>[[p]]EXPROPIACION-DECLARACION DE INCONSTITUCIONALIDAD-BIENES PUBLICOS DEL ESTADO-DECLARACION DE UTILIDAD PUBLICA-PARQUES NACIONALES[[/p]]</title>
      <link>http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-administracion-parques-nacionales-san-luis-provincia-accion-declarativa-inconstitucionalidad-escrituracion-fa23000070-2023-10-03/123456789-070-0003-2ots-eupmocsollaf</link>
      <description>[[p]]Es inconstitucional [[r uuid:CT001]]ley V-0721-2010 de San Luis[[/r uuid:CT001]] que declaró de utilidad pública y sujetos a expropiación los derechos previamente cedidos por la provincia al Estado Nacional sobre los inmuebles afectados al funcionamiento del Parque Nacional Sierra de las Quijadas, pues al haberse cumplido las condiciones a las que se encontraba sujeta la creación de dicho Parque y frente a la cesión del territorio efectuada por el Estado provincial, ese predio pasó a formar parte del dominio público nacional en los términos del [[r uuid:CT002]]artículo 2° de la ley 22.351[[/r uuid:CT002]] y quedó afectado al régimen de la Ley de Parques Nacionales, Monumentos Naturales y Reservas Nacionales, es decir la provincia demandada no podía arrogarse sin más la propiedad de un establecimiento de utilidad nacional que no había sido desafectado de su destino al uso público por una ley del Congreso Nacional.[[/p]]</description>
      <guid isPermaLink="false">http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-administracion-parques-nacionales-san-luis-provincia-accion-declarativa-inconstitucionalidad-escrituracion-fa23000070-2023-10-03/123456789-070-0003-2ots-eupmocsollaf</guid>
    </item>
    <item>
      <title>[[p]]LIBERTAD SINDICAL-SINDICATOS-PERSONERIA GREMIAL-DEBIDO PROCESO[[/p]]</title>
      <link>http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-ministerio-trabajo-empleo-seguridad-social-sindicato-petrolero-cordoba-ley-asoc-sindicales-fa23000068-2023-10-03/123456789-860-0003-2ots-eupmocsollaf</link>
      <description>[[p]]La Resolución 747/2016 del Ministerio de Trabajo que otorgó personería gremial al Sindicato de Estaciones de Servicio, Playas de Estacionamiento, Garages, Lavaderos, Gomerías y Anexos de la Provincia de Córdoba para representar a los trabajadores dependientes de estaciones de servicio con zona de actuación en la provincia citada vulnera la libertad sindical y debido proceso en perjuicio del Sindicato Petrolero de Córdoba recurrente, pues a partir de una errónea interpretación del alcance de la personería gremial de éste se desplazó su ámbito de representación con prescindencia del procedimiento de cotejo previsto en los artículos [[r uuid:CT001]]25[[/r uuid:CT001]] y [[r uuid:CT002]]28[[/r uuid:CT002]] de la Ley de Asociaciones Sindicales afectando las reglas del debido proceso que configuran el sistema de garantías de la libertad sindical. -Del dictamen de la Procuración General al que la Corte remite-. -El juez Rosenkrantz, en disidencia, consideró inadmisible el recurso extraordinario ([[r uuid:CT003]]art. 280 CPCCN[[/r uuid:CT003]])-[[/p]]</description>
      <guid isPermaLink="false">http://www.saij.gob.ar/corte-suprema-justicia-nacion-federal-ciudad-autonoma-buenos-aires-ministerio-trabajo-empleo-seguridad-social-sindicato-petrolero-cordoba-ley-asoc-sindicales-fa23000068-2023-10-03/123456789-860-0003-2ots-eupmocsollaf</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>
